\par На шарик действуют две силы: сила сопротивления воздуха, направленная против скорости и сила натяжения нити. Запишем второй закон Ньютона в проекции на две оси.
\begin{equation}\label{eq:region/2020-10-1-sol-1}
\begin{aligned}
	& T = m a_n \\
  & F_\text{сопр} = m a_\tau
\end{aligned}
\end{equation}
По условию, $F_\text{сопр} = -kv$, следовательно
\begin{equation}
	a_\tau = a\sin\alpha = \frac{kv}{m}.
\end{equation}
С другой стороны центростремительное ускорение
\begin{equation}
	a_n= a\cos\alpha = \frac{v^2}{R}
\end{equation}
В начальный момент времени ускорение шарика направлено под углом $\alpha$ к нити, значит
\begin{equation}
	\frac{a_\tau}{a_n} = \tan\alpha
	\Rightarrow
	\tan\alpha = \frac{kR}{mv}
\end{equation}
Найдём теперь путь, который прошёл шарик до остановки. Из \eqref{eq:region/2020-10-1-sol-1} следует, что
\begin{equation}
	m \frac{ \Delta v}{ \Delta t } 
	= 
	- k \frac{ \Delta S }{ \Delta t }
	\Rightarrow
	\Delta v = - \frac{k}{m} \Delta S  
\end{equation} 
То есть скорость зависит от пройдённого пути линейно. Поэтому когда скорость упадёт с $v$ до $0$, шарик пройдёт путь
\begin{equation}
	S = \frac{mv}{k} = \frac{R}{\tan\alpha}.
\end{equation}
значит нить повернётся на 
\begin{equation}
	\varphi = \frac{S}{R} = \frac{1}{\tan\alpha} 
\end{equation}
\answer{$\varphi = 1/\tan\alpha$}
